
\medskip

\emph{Principaux domaines abordés}: Manipulation des vecteurs, des droites et des plans de l'espace. Orthogonalité et distances dans l'espace. Représentations paramétriques et équations cartésiennes.

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Placer les points P{}, Q et R sur la figure.
 Voici les points P, Q et R sur la figure.
\begin{center}

\psset{unit=1.5cm}
\begin{pspicture}(6.5,5.8)
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0.5,2.06)(2.3,4.55)(1.3,4.04)
\pspolygon(0.5,1)(2.9,0.5)(2.9,3.7)(0.5,4.2)%ABFE
\psline(2.9,0.5)(5.6,1)(5.6,4.2)(2.9,3.7)%BCGF
\psline(5.6,4.2)(3.2,4.7)(0.5,4.2)%GHE
\psline[linestyle=dashed](0.5,1)(3.2,1.5)(5.6,1)%ADC
\psline[linestyle=dashed](3.2,1.5)(3.2,4.7)%DH
\psline[linewidth=1.3pt]{->}(0.5,1)(1.3,0.84)
\psline[linewidth=1.3pt]{->}(0.5,1)(1.4,1.16)
\psline[linewidth=1.3pt]{->}(0.5,1)(0.5,2.06)
\uput[dl](0.5,1){A} \uput[d](2.9,0.5){B} \uput[r](5.6,1){C} \uput[d](3.2,1.5){D}
\uput[l](0.5,4.2){E} \uput[u](2.9,3.7){F} \uput[r](5.6,4.2){G} \uput[u](3.2,4.7){H}
\uput[d](0.7,0.9){$\vect{\imath}$} \uput[u](0.95,1.08){$\vect{\jmath}$} \uput[l](0.5,1.53){$\vect{k}$}
\psdots(0.5,2.06)(2.3,4.55)(1.3,4.04)

\uput[l](0.5,2.06){P}\uput[u](2.3,4.55){Q}\uput[ul](1.3,4.04){R}
\end{pspicture}
\end{center}
\item %Montrer que le triangle PQR est isocèle en R.
On a $\vect{\text{PR}}\begin{pmatrix}1\\0\\-2\end{pmatrix}$ et $\vect{\text{QR}}\begin{pmatrix}1\\-2\\0\end{pmatrix}$.

Donc PR$^2 = \left\|\vect{\text{PR}}\right\|^2 = 1^2 + 0^2 + 2^2 = 1 + 4 = 5$ et QR$ = \left\|\vect{\text{QR}}\right\|^2 = 1^2 + (- 2)^2 + 0^2 = 1 + 4 = 5$.
Donc PR = QR $ = \sqrt{5}$ : le triangle (PQR) est isocèle en R.
\item %Justifier que les points P{}, Q et R définissent un plan.

Les vecteurs $\vect{\text{PR}}$ et $\vect{\text{QR}}$ ne sont pas colinéaires donc les points P{}, Q et R ne sont pas alignés : les points P{}, Q et R définissent un plan.
\item %On s'intéresse à présent à la distance entre le point E et le plan (PQR).
	\begin{enumerate}
		\item ~%Montrer que le vecteur $\vect{u}(2~;~1~;~- 1)$ est normal au plan (PQR).
$\bullet~~$$\vect{\text{PR}} \cdot \vect{u} = 2 +  0 - 2 = 0$ ;

$\bullet~~$$\vect{\text{QR}} \cdot \vect{u} = 2 - 2 + 0  = 0$.

Donc le vecteur $\vect{u}(2~;~1~;~- 1)$ orthogonal à deux vecteurs non colinéaires du plan (PQR) est normal à ce plan.
		\item %En déduire une équation cartésienne du plan (PQR).
On sait qu'alors $M(x~;~y~;~z) \in (\text{PQR}) \iff 2x + 1y - 1z = d$, \: $d \in \R$.

En particulier $\text{P}(0~;~0~;~1) \in (\text{PQR}) \iff 2\times 0  + 1\times 0 - 1 \times 1 = d \iff - 1 = d$.

On a donc $M(x~;~y~;~z) \in (\text{PQR}) \iff 2x + y - z = - 1$.
		\item %Déterminer une représentation paramétrique de la droite $(d)$ passant par le point E et orthogonale au plan (PQR).
Si $d$ est orthogonale au plan (PQR) elle a pour vecteur directeur le vecteur $\vect{u}$.

On a donc :

$M(x~;~y~;~z) \in (d) \iff \vect{\text{E}M} = t\vect{u}\iff \left\{\begin{array}{l c l}
x - 0 = 2t\\
y - 0= 1t\\
z - 3 = -1t
\end{array}\right., t \in \R \iff \left\{\begin{array}{l c l}
x&=& 2t\\
y&=& t\\
z &=& -t + 3
\end{array}\right., t \in \R$.
		\item %Montrer que le point L$\left(\dfrac23~;~\dfrac13~;~\dfrac83\right)$ est le projeté orthogonal du point E sur le plan (PQR).
Si L est le projeté orthogonal du point E sur le plan (PQR), la droite (LE) est perpendiculaire à ce plan donc l appartient à $(d)$ et ce point L appartient aussi au plan (PQR). les coordonnées de L vérifient donc le système d'équations :

$\left\{\begin{array}{l c l}
x - 0 = 2t\\
y - 0= 1t\\
z - 3 = -1t\\
2x + y - z &=& - 1
\end{array}\right., t \in \R \iff \left\{\begin{array}{l c l}
x= 2t\\
y= t\\
z= -t + 3\\
2x + y - z &=& - 1
\end{array}\right., t \in \R$.

En remplaçant $x,\:y$ et $z$ par leurs expressions en fonction de $t$ dans la dernière équation, on obtient :

$2\times 2t + t - (- t + 3) = - 1 \iff 6t - 3= - 1\iff 6t = 2 \iff t = \dfrac13$. L$\left(\dfrac23~;~\dfrac13~;~\dfrac83\right)$.
On a donc $x = \dfrac23, \: y = \dfrac13$ et $z = 3 - \dfrac13 = \dfrac83$.
		\item %Déterminer la distance entre le point E et le plan (PQR).
		On a donc avec $\vect{\text{EL}}\begin{pmatrix}\dfrac23\\\dfrac13\\- \dfrac13\end{pmatrix}$, on déduit EL$^2 = \dfrac49 + \dfrac19 + \dfrac19 = \dfrac69$.
		
La distance de E au plan (PQR) est donc égale à EL $ = \dfrac{\sqrt{6}}{3}$.
	\end{enumerate}
\item %En choisissant le triangle EQR comme base, montrer que le volume du tétraèdre EPQR est $\dfrac23$.

%On rappelle que le volume $V$ d'un tétraèdre est donné par la formule : 

%\[V = \dfrac13 \times \text{aire d'une base} \times \text{hauteur correspondante}.\]
Si on prend EQR comme base la hauteur est [PE].

On a $\mathcal{A}(EQR) = \dfrac{\text{EQ} \times \text{ER}}{2} = \dfrac{2 \times 1}{2} = 1$ et PE = 2, donc :

$V(\text{EPQR}) = \dfrac13 \times 1 \times 2 = \dfrac23$.
\item %Trouver, à l'aide des deux questions précédentes, l'aire du triangle PQR.

On a aussi $V(\text{EPQR}) = \dfrac13 \times \mathcal{A}(\text{PQR}) = \times \text{EL}$, soit 

$\dfrac23 = \dfrac13 \times \mathcal{A}(\text{PQR}) \times \dfrac{\sqrt{6}}{3} \iff \mathcal{A}(\text{PQR}) = \dfrac{6}{\sqrt{6}} = \sqrt{6}$.

\emph{Rem.} On peut retrouver cette aire en calculant l'aire de ce triangle isocèle directement
\end{enumerate}

\bigskip

